吳靄儀不信無力感 籲守護法治

2018年08月05日

吳靄儀不信無力感 籲守護法治

■吳靄儀昨日在座談會指保衞法治須民間配合。李家皓攝

【本報訊】離開議會6年的立法會法律界前議員、公民黨成員吳靄儀昨發表演講，指社會經常說有法治危機、要守護法治，她認為最好的方法是要「撻着」民間社會，聯手捍衞法治。吳靄儀又對不少人埋怨社會充斥無力感的說法，作當頭棒喝：「我唔相信無力感，我覺得呢啲係懶惰。」

吳靄儀昨出席「法治危機，這條路能怎樣走下去？」座談會，她稱早在起草《基本法》時，已知道《基本法》有條文容許釋法，將對香港法治造成很大傷害，故回歸後惟有「出盡一切能力阻止佢運用呢個釋法權」。

同場的大律師公會前主席李志喜也稱，釋法是法治危機，因釋法導致「你（人大常委會）有權話黑係白、白係黑」，而「立亂咁用就冇咗法治，𠵱家咪咁咯」。

指反一地兩檢非完全失敗

吳靄儀指「法治最重要係行政機關主動守法」，法治不單是司法獨立，還要一個有能力制衡行政機關的立法機關，社會不能依賴議員、法律界等，最重要是公民參與，「要保衞法治，一定要民間同你一齊配合」，正如2003年推翻23條立法一樣。

但早前反對一地兩檢的運動水波不興，吳靄儀指，不認為運動完全失敗，因為反對的聲音已被記錄在案：「如果有一日（一地兩檢）出事，佢哋會記得，佢哋自己當時冇出聲。」她反駁坊間歸咎社會運動難以成功，是因為社會充斥無力感的說法：「我唔相信無力感，我覺呢啲係懶惰……你有無力感因為你想有無力感，咁你就唔使做嘢。」

她指，現時港人對抗的是無賴的強權欺凌，直言惡霸最喜歡欺善怕惡，她呼籲港人面對強權勿示弱，一定要站起來令政權忌諱：「強權打得最犀利嘅係軟弱嘅人，你只需要示弱，你就會係受害者。」

另一講者法政匯思召集人吳宗鑾稱，未來首要做好教育工作，當公眾面對港府的「靠嚇」言論時，社會要有充足資訊，然後實事求是地說服不同的人，拉攏如淺藍陣營，並連繫國際社會。

■記者呂浩然

上一則
上一則
「地獄監倉」人叠人瞓周地便溺

下一則
下一則
梁振英：邀陳浩天如請人教劫機

－－－－－－－－－－－－－